% !TeX spellcheck = fr
\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\input{Chapitre.tex}
\input{macros.tex}

\title{Rapport de projet\\Génie Logiciel Avancé}
\author{
	\textsc{Barry} Mamadou Alpha
	\and\textsc{Boukercha} Ryad
	\and\textsc{Chokossa Hemadeu} Alphonse Daudet
	\and\textsc{Hammal} Abdelmalek
	\and\textsc{Volte\,-{}-Vieira} Philippe}
\date{2021\hspace{0.5cm}M1S2}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\setmarginsrb{2.5cm}{1cm}{2.5cm}{2cm}{1.5cm}{0.5cm}{0.5cm}{0.5cm}
%\fancyhead[L]{GLA - projet génie logiciel} \fancyhead[C]{} \fancyhead[R]{Université de Paris - 2021}
\cfoot{\thepage/\pageref{LastPage}}

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
	Notre logiciel s'appuie sur plusieurs librairies et l'organisation du code suit le modèle Hexagone. Nous avons fini la première partie avec un léger retard, et n'avons pas implémenté tout ce qui était suggéré. Tous les choix n'ayant pas été fixé dès le début, nous avons fait un \textit{refactoring} vers le milieu de la durée du projet.

\section{Organisation du projet}
	\subsection{Méthode de travail}
		Nous travaillons avec deux branches principales~: \ttt{master} et \ttt{dev}. Lorsqu'une fonctionnalité est finalisée on met à jour la branche \ttt{master} qui doit contenir des versions propres du logiciel.

		Nous créons des \textit{issues} sur Gitlab correspondant aux fonctionnalités à implémenter ou à des bugs à corriger. Un membre du groupe s'attribue les \textit{issues} qu’il sera chargé d’implémenter, et crée une branche par \textit{issue} qui sera fusionnée avec la branche \ttt{dev} une fois le travail fait.

	\subsection{Procédure de revue de code et tests}
		Pendant les séances de TP nous discutons de ce qui à été fait dans la semaine et de ce que nous devons faire pour la fois prochaine. Nous avons aussi fait des revues de code à  travers des \textit{merge requests}. Si une solution est approuvée nous la fusionnons dans la branche \ttt{dev}, sinon l’auteur apporte de nouvelle modification sur son travail.

	\subsection{Rôle de chaque membre}
	\begin{itemize}
		\item \textsc{Barry} Mamadou Alpha a, en plus d’avoir travaillé sur les fonctionnalités \textit{md2html}, \textit{buildsite}, \textit{help}, \textit{metadata}, \textit{templates}, \textit{templates++} et \textit{structured}, participé à la mise en place du CI/CD et fait des revues de code en dehors des séance de TP.
		\item \textsc{Boukercha} Ryad a implémenté les fonctionnalités Static, HTTP et Watchdog.
		\item \textsc{Chokossa Hemadeu} Alphonse Daudet a travaillé sur l'intégration continue, les patrons, les classes \ttt{Generator}, la fonctionnalité Incrémental, le modèle Hexagone et la représentation C4 du projet.
		\item \textsc{Hammal} Abdelmalek a travaillé sur la traduction simple, la gestion des métadonnées, les patrons étendus, Syndication et les langages à motif. Il a utilisé Vnu pour les tests HTML pendant un certain temps.
		\item \textsc{Volte\,-{}-Vieira} Philippe a implémenté l'interface en ligne de commande avec Picocli, fait des revues de code, du \textit{refactoring} et organisé le rapport.
	\end{itemize}

	\subsection{Intégration continue}
		Nous avons mis en place des \textit{pipelines} avec les \textit{stages} \textit{build}, \textit{test}, \textit{coverage}, \textit{deploy}.
		Après le \textit{test stage}, le pourcentage de couverture de code par les tests est indiqué dans un badge dans le \ttt{README.md}.

		Les \textit{stages} \textit{coverage} et \textit{deploy} sont exécutés sous certaines conditions. Le \textit{coverage} permet de calculer la couverture gagnée en pourcentage au moment d’un \textit{merge request} avec comme branche cible la branche \ttt{master}. Quant au \textit{stage} de déploiement, il contient deux \textit{jobs} qui sont exécutés en présence d’un nouveau \textit{tag}. Le \textit{job} \textit{release} permet de créer une \textit{release} avec comme nom celui du \textit{tag}. Le \textit{job} \textit{package} permet quant à lui de créer un \textit{artefact} qui contient le \ttt{README.md}, un \ttt{jar} et un script shell pour exécuter le \ttt{jar}.

	\subsection{Difficultés rencontrées}
		La librairie Vnu a posé quelques problèmes.

		Nous avons eu des difficultés à intégrer le Nu HTML Checker dans nos tests. En effet nous avons rencontré un problème\footnote{\url{https://github.com/validator/validator/issues/505}} que nous avons pas pu régler.

\section{Fonctionnalités réalisées}
	\subsection{Traduction de fichiers et sites}
		Les commandes sont gérées par la bibliothèque Picocli, et la traduction utilise la bibliothèque Commonmark de Java.

		Qu'elle soit simple ou pour des sites, la traduction est associée à la commande \ttt{build} qui utilise principalement une classe \ttt{Generator} pour traduire les fichiers.\parv

		La commande \ttt{help} n'a pas été réellement implémentée dans le projet mais repose sur une fonctionnalité de Picocli, utilisant les indications que nous fournissons dans les classes associées aux commandes~; les classes associées aux commandes disponibles sont dans le répertoire \ttt{app/src/main/java/com/gla/ssg/port/command/}.

	\subsection{Métadonnées et fichiers statiques}
		Avant la traduction de CommonMark du fichier à traiter, on analyse le début de son contenu pour extraire les métadonnées lorsqu'elles sont présentes. On distingue alors l'en-tête du reste du fichier, chaque partie devant respecter un format spécifique. La première au format TOML est traitée comme un fichier TOML (un objet \ttt{TOMLFile} est créé). L'en-tête est alors enlevé du contenu du fichier Markdown puis est traité par la bibliothèque TOMLj. La deuxième partie est alors laissée dans l'objet \ttt{MarkdownFile} et sera traitée normalement.

		L'objet \ttt{MarkdownFile} garde une référence vers le \ttt{TOMLFile}, ainsi les informations des métadonnées restent associées à la représentation du fichier et peuvent par la suite être utilisées.\parv

		En ce qui concerne les fichiers statiques nous avons fait une copie simple en suivant les liens symboliques.

	\subsection{Patrons, substitution et structures de données}
		Les patrons fournis à notre logiciel doivent être des fichiers HTML valides, nous ne faisons aucune correction à ce niveau. Nous avons délégué le travail d'analyse du fichier à la bibliothèque JinJava, et avons fait nous-même la substitution (appel de \ttt{include}), car elle n'était pas disponible avec JinJava.

		La copie est simple et peut donc générer des erreurs~: inclure un fichier qui n'est pas dans le même dossier rend les chemins non-absolus (utilisés par exemple par \ttt{href}) invalides. Aussi, si le fichier copié utilise le langage à motif, ce langage sera copié directement, ce qui peut poser des problèmes que des améliorations futures pourraient régler. Pour le cas spécifique des inclusions, elles sont faites une seule fois, donc si on inclus un fichier contenant une instruction d'inclusion, cette dernière inclusion ne sera pas traitée.

	\subsection{Serveur HTTP}
		Java fournit un package traitant tout ce qui concerne le réseau~: \ttt{java.net}. La création d'un objet \ttt{Socket} entraîne la création d'un point de connexion qui permet de gérer des flux entrant et sortant afin d'assurer une communication entre le client et le serveur.
		La commande \ttt{serve} crée une socket dans la machine locale (serveur local) et lance l'écoute sur le port \ttt{8080} par défaut (l’utilisateur peut spécifier un autre port avec l’argument \ttt{--port}) et se met en attente des connexions entrantes pour qu'il les accepte. \parv

		L’utilisateur pourra accéder au serveur local  en saisissant l'URL \ttt{localhost:8080} dans son navigateur web. Ce dernier affiche par défaut la page \ttt{index.html} du répertoire \ttt{content/}.

	\subsection{Re-compilation}
		Cette fonctionnalité est réalisée par la classe \ttt{WatchService} du package \ttt{Java.nio.file} qui propose une méthode \ttt{register} appliquée au répertoire source (\ttt{Watchable}) qui enregistre ce dernier auprès du service de surveillance. Lorsqu'un événement sur un fichier est détecté, la clef (\ttt{WatchKey}) reçoit un signal avec l'enregistrement et les détails nécessaires, et relance la compilation.

	\subsection{Syndication}
		Nous avons étendu le langage de motifs spécifié avec le motif newRss. La présence de ce mot-clé indique la présence d'une liste dans les métadonnées qui doivent être produits en format RSS à la traduction du fichier Markdown. Par exemple, une liste de référence dans une mémoire externe, la liste sera de la forme \ttt{[title 1, link 1, description 1, ..., title n, link n, description n]}.

		Nous avons construit un objet qui parcours les métadonnées du fichier source et à la présence du motif newRss elle va extraire la liste du code TOML et crée un fichier RSS vide, puis le remplis à l'aide de la liste extraite.

\section{Structure du code}
\subsection{Organisation globale}
	Pour faire façon aux problèmes d'architecture, nous avons opté pour le modèle hexagonale. L’architecture hexagonale s’appuie sur les points suivants~:
	\begin{itemize}
		\item séparation explicite de la logique applicative, la logique métier, et l'infrastructure,
		\item les dépendances vont vers le logique métier,
		\item on isole les frontières par des Ports et Adapters
	\end{itemize}

	Une caractéristique importante de cette séparation est qu’elle sépare les problèmes. À tout moment, on peut choisir de se concentrer sur une seule logique, presque indépendamment des autres~: là, la logique métier, la logique applicative, ou la logique infrastructure. On les comprend plus facilement sans les mélanger, et les contraintes de chaque logique à moins d’impact sur les autres.\parv

	Nous avons regroupé d'une part l'ensemble des fonctions qui implémentent la logique du générateur dans le package \ttt{domain}, et d'autre part toutes implémentations de la logique applicative et infrastructure dans le package \ttt{port}.\parv

	\ttt{domain} rassemble~:
	\begin{itemize}
		\item la génération des fichiers Markdown en HTML,
		\item le traitement des métadonnées,
		\item et les patron de substitution.
	\end{itemize}\parv

	Les ports définissent la logique applicative directement exposée à l'utilisateur. C'est ici qu'on se permet d'utiliser les librairies externes qui peuvent être facilement remplacées, afin d'éviter que ça n'influe sur le fonctionnement du générateur. \ttt{port} rassemble alors~:
	\begin{itemize}
		\item le serveur http,
		\item le traitement des fichiers statiques,
		\item l'interpréteur de commande CLI,
		\item le service wathdog pour l'observation et le traitement des fichiers en cas de changement,
		\item et les fonctions utilitaires.
	\end{itemize}

\subsection{Tests}
	Nous avons utilisé les bibliothèques suivantes~:
	\begin{itemize}
		\item Junit5: un framework de test unitaire pour le langage de programmation Java
		\item mokito: framework de test open source pour Java publié sous la licence MIT.
		\item jacoco: est une bibliothèque de couverture de code Java
	\end{itemize}

	Nous avons une couverture de 81\% de ligne de code et 58\% de branches couvertes. Nous avons parfois fait du TDD (pas toujours).

\section{Adaptabilité et sprint final}
	On a commencé par un premier meeting sur notre salon Discord pour bien définir la fonctionnalité et regrouper les éléments à développer. Après on a commence le développement avec des meetings entre chaque élément et test développer si l'élément est bon à être intégré on l'intègre sinon on refait l'élément d'une autre façon.
	On termine avec un autre meeting sur discord pour bien expliquer la totale du travail fait et après validation on intégrer la fonctionnalité aux projet.


\end{document}